import random
# Lista de diccionarios con las preguntas para jugar.
# Al ser una constante que NO va cambiar, se define en may√∫sculas.
PREGUNTAS = [
  {
    "categoria": "Historia",
    "pregunta": "¬øEn qu√© a√±o el hombre pis√≥ la Luna por primera vez?",
    "opciones": ["1969", "1972", "1963", "1954"],
    "respuesta": "1969"
  },  
  {
    "categoria": "Historia",
    "pregunta": "¬øEn qu√© a√±o cay√≥ el Muro de Berlin?",
    "opciones": ["1560", "1976", "1989", "2002"],
    "respuesta": "1989"
  },
  {
    "categoria": "Historia",
    "pregunta": "¬øQu√© fil√≥sofo griego afirm√≥: S√≥lo se que no se nada?",
    "opciones": ["Plat√≥n", "Arist√≥teles", "Epicuro", "S√≥crates"],
    "respuesta": "S√≥crates"
  },
  {
    "categoria": "Entretenimiento",
    "pregunta": "¬øQu√© pel√≠cula gan√≥ el Oscar a Mejor Pel√≠cula en 2020?",
    "opciones": ["Joker", "Parasite", "1917", "Hab√≠a una vez en Hollywood"],
    "respuesta": "Parasite"
  },
  {
    "categoria": "Entretenimiento",
    "pregunta": "¬øDe qui√©n es la canci√≥n Watermelon Sugar?",
    "opciones": ["Bruno Mars", "Justin Bieber", "Post Melone", "Harry Styles"],
    "respuesta": "Harry Styles"
  },
  {
    "categoria": "Entretenimiento",
    "pregunta": "¬øQue prenda le otorgada a Dobby en Harry Potter le permite ganar su libertad?",
    "opciones": ["Un calcet√≠n", "Una corbata", "Un guante", "Una remera"],
    "respuesta": "Un calcet√≠n"
  },
  {
    "categoria": "Ciencia",
    "pregunta": "¬øCu√°l es la arteria de mayor di√°metro?",
    "opciones": ["Il√≠aca", "Radio", "Car√≥tida", "Aorta"],
    "respuesta": "Aorta"
  },
  {
    "categoria": "Ciencia",
    "pregunta": "¬øQui√©n descubri√≥ la pasteurizaci√≥n?",
    "opciones": ["Charles Darwin", "Louis Pasteur", "Robert Hooke", "Gregor Mendel"],
    "respuesta": "Louis Pasteur"
  },
  {
    "categoria": "Ciencia",
    "pregunta": "¬øA qu√© especie de animal pertenece la serpiente?",
    "opciones": ["Reptil", "Mam√≠fero", "Ave", "Insecto"],
    "respuesta": "Reptil"
  },
  {
    "categoria": "Geograf√≠a",
    "pregunta": "¬øEn qu√© provinvia Argentina se encuentra San Mart√≠n de los Andes?",
    "opciones": ["Chubut", "Mendoza", "Neuqu√©n", "R√≠o Negro"],
    "respuesta": "Neuqu√©n"
  },
  {
    "categoria": "Geograf√≠a",
    "pregunta": "¬øCu√°l es la capital de Uruguay?",
    "opciones": ["Montevideo", "Punta del Este", "Canelones", "Cabo Polonio"],
    "respuesta": "Montevideo"
  },
  {
    "categoria": "Geograf√≠a",
    "pregunta": "¬øCu√°l es la capital de Uruguay?",
    "opciones": ["Montevideo", "Punta del Este", "Canelones", "Cabo Polonio"],
    "respuesta": "Montevideo"
  },
  {
    "categoria": "Deportes",
    "pregunta": "¬øQu√© deporte practicaba Michael Phelps?",
    "opciones": ["Salto en alto", "Cricket", "Tenis", "Nataci√≥n"],
    "respuesta": "Nataci√≥n"
  },
  {
    "categoria": "Deportes",
    "pregunta": "¬øCu√°l es el nombre completo del tenista Del Potro?",
    "opciones": ["Juan Martin", "Juan Carlos", "Juan Manuel", "Rodrigo"],
    "respuesta": "Juan Martin"
  },
  {
    "categoria": "Deportes",
    "pregunta": "¬øCu√°l es la competencia deportiva que consta de cinco pruebas atl√©ticas?",
    "opciones": ["Decatl√≥n", "Pentatl√≥n", "Marat√≥n", "Carrera de cinco"],
    "respuesta": "Pentatl√≥n"
  },
]

def validar_pregunta(preg):
  '''
  Valida que el diccionario de la pregunta tenga el formato correcto:
  - Que las opciones sean cuatro.
  - Que la respuesta correcta exista en las opciones de la pregunta.

  Retorna un dato booleano.
  '''
  try:
    return len(preg['opciones']) == 4 and preg['respuesta'] in preg['opciones']
  except (KeyError, TypeError):
    return False
  
def seleccionar_pregunta(pregs, intentos=0):
  '''
  Selecciona una pregunta de la lista de preguntas al azar.
  Si la pregunta no tiene un formato v√°lido, vuelve a elegir una nueva.
  Recibe la lista de preguntas por par√°metro, adem√°s suma intentos para no entrar en loop.
  '''
  # Validar que sea una lista.
  if not isinstance(pregs, list):
    raise TypeError("‚ùå El tipo de dato es incorrecto. Tiene que ser una lista.")
  
  # Validar que haya preguntas disponibles
  if len(pregs) == 0:
    raise ValueError("‚ö†Ô∏è  No quedan preguntas disponibles.")
  
  # Caso base
  if intentos >= 2:
    raise ValueError("‚ùå No se puede obtener una pregunta con formato v√°lido.")
  
  indice = random.randint(0, len(pregs) - 1)
  # Seleccionamos la pregunta y la eliminamos de la lista,
  # de esa forma, nos aseguramos que no se repita.
  pregunta = pregs.pop(indice)

  if validar_pregunta(pregunta):
    return pregunta
  
  print("‚ö†Ô∏è  Pregunta inv√°lida, buscando otra...\n")
  return seleccionar_pregunta(pregs, intentos + 1)

def mostrar_pregunta(preg):
  '''
  Crea la visual de la pregunta con las opciones de respuesta.
  Recibe la pregunta como par√°metro.
  '''
  categoria = preg["categoria"]
  pregunta = preg["pregunta"]
  opciones = preg["opciones"]

  mensaje_a_mostrar = f'{categoria}: {pregunta}'
  # Calculamos el ancho de la tabla
  ancho = len(mensaje_a_mostrar) + 2
  linea = f'+{"-" * ancho}+'
  
  # TABLA
  print(linea)
  print(f'| {mensaje_a_mostrar} |')
  print(linea)
  for i, opcion in enumerate(opciones, start=1):
    opcion_a_mostrar = f'{i}- {opcion}'.ljust(ancho - 2)
    print(f'| {opcion_a_mostrar} |')
    print(linea)

def obtener_respuesta():
  '''
  Solicita y valida la respuesta del usuario.
  Permite hasta 3 intentos para ingresar una respuesta v√°lida.
  Retorna la respuesta del usuario o SALIR si no es una respuesta v√°lida.
  '''
  max_intentos = 3
  
  for i in range(max_intentos):
    rta = input('Indic√° la opci√≥n correcta (1-4): ').strip().upper()
    
    if rta == "SALIR" or (rta.isdigit() and 1 <= int(rta) <= 4):
      return rta
    
    # Mostramos advertencia si no es el √∫ltimo intento
    if i < max_intentos - 1:
      intentos_restantes = max_intentos - (i + 1)
      print(f'‚ö†Ô∏è  Opci√≥n inv√°lida. Debe ser un valor entre 1 y 4 o SALIR.\nIntentos restantes: {intentos_restantes}\n')
  
  print('‚ùå Se agotaron los intentos.')
  return "SALIR"
  
def jugar_trivia():
  '''
  Funci√≥n principal que ejecuta el juego de trivia.
  '''
  msj_fin = "\nüìå Juego finalizado."
  rta = ""
  rtas_correctas = 0
  # Hacemos una copia para no modificar la lista original.
  preguntas_para_jugar = PREGUNTAS.copy()

  print('''
  ===============================
              Trivia     
  ===============================           
  ''')
  print('''Instrucciones:
    - Respond√© correctamente 3 preguntas para ganar.
    - Escrib√≠ SALIR para finalizar el juego en cualquier momento.
    - En caso de responder mal, el juego finaliza. 
  ''')

  while rta != "SALIR" and rtas_correctas < 3:
    try:
      pregunta = seleccionar_pregunta(preguntas_para_jugar)
    except (ValueError, TypeError) as e: 
      print(f'{e}\n{msj_fin}')
      return

    mostrar_pregunta(pregunta)
    print()
    rta = obtener_respuesta()

    if rta == "SALIR":
      print(f'\nSaliendo del juego... {msj_fin}')
    elif pregunta['opciones'][int(rta)-1] == pregunta['respuesta']:
      print("\nü§© Respuesta correcta. ¬°Segu√≠ as√≠!\n")
      rtas_correctas += 1
    else:
      print(f'\nüòû Respuesta incorrecta. {msj_fin}')
      return

  if rtas_correctas == 3:
    print(f'\nüéâ ¬°Felicitaciones! Ganaste el juego üéâ {msj_fin}')